\documentclass[a4paper]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}

%------------------------------------------------
%\usepackage{amsfonts,amstext,amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\usepackage{graphicx}
%------------------------------------------------
% Sets


%opening
\title{Études des mélanges multivariés}
\author{Cl\'ement ELVIRA}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Ce document est la première partie d'un travail sur le mémoire de recherche
\end{abstract}


\section{Introduction : l'algorithme EM}

On est confronté au problème suivant : à partir de la donnée de N points $(x_i)_{i\in \{1..N\}}$, de la connaissance du nombre K de fonction du mélange (de paramètre inconnues $(\theta_k)_{k \in \{1..K\}}$, ainsi que leur dimension K, comment retrouver la valeur du paramètre $\theta = (\pi_1..\pi_k, \theta_1...\theta_k)$?

L'algorithme EM utilise pour cela une approche par le maximum de vraissemblance \cite{Dempster97}, défini par :\\
\begin{center}
$l(\theta \mid x) = \prod_{i=1}^N\left(\sum_{k=1}^K\pi_kf_k(x_i, \theta_k)\right)$
\end{center}

On introduit alors une seconde famille de paramètre, que l'on note $z = (z_1...z_K)$, de sorte que $z_k^i$ vaut  si $x_i$ est issue de la $k^{ième}$ variable aléatoire et  $0$ sinon. Ce nouvel argument est appelé la donnée manquante. On obtient alors :
\begin{center}
$f(x, z, \theta) = f(z\mid x, \theta)f(x, \theta)$ \\
soit en passant à la log vraisemblance : \\
$ln\left[f(x, \theta)]\right]=ln\left[f(x, z, \theta)\right] - ln\left[f(z\mid x, \theta)\right]$
\end{center}
Dans cette équation, $\theta$ est inconnu. On se donne alors une valeur $\theta_0$, et l'on intègre alors suivant $z\mid x, \theta $ :
\begin{center}
$E_{z \mid x, \theta_0}\left[ln\left(ln(x, \theta)\right)\right]=ln\left(ln(x, \theta)\right)$ \\
$E_{z\mid x, \theta}\left[ln(f(x, z, \theta)\right]=Q(\theta, \theta_0)$ \\
$E_{z\mid x, \theta}\left[ln(f(z,\mid z, \theta)\right]=H(\theta, \theta_0)$
\end{center}

Or $H(\theta, \theta_0)=\int ln(\left[f(z, \mid x, \theta)\right]f(z, \mid x, \theta_0)dz$ \\
On construit alors la quantité 
\begin{equation}
-(H(\theta, \theta_0)-H(\theta_0, \theta_0))=-\int f(z\mid x, \theta)ln\frac{f(z\mid x, \theta)}{f(z\mid x, \theta_0)}dz
\end{equation}
Ce terme est appelé la divergence de Kukkback Leibler. on peut montrer que la divergence est toujours positive. Elle "peut" s'interpréter comme une "distance" entre deux densités. \\ \\
Soit maintenant $\theta_1$ tel que $Q(\theta_1, \theta_0)>Q(\theta_0, \theta_0)$. On a alors :
\begin{eqnarray}
  ln\left[l(\theta_1\mid x)\right])-ln\left[l(\theta_0\mid x)\right]) & = & Q(\theta_1, \theta_0)-H(\theta_1, \theta_0)-(Q(\theta_0, \theta_0)-H(\theta_0, \theta_0)) \nonumber\\
   & = & \underbrace{Q(\theta_1, \theta_0)-Q(\theta_0, \theta_0)}_{\geq0 par choix de \theta_1}-\underbrace{(H(\theta_1, \theta_0)-H(\theta_0, \theta_0))}_{\geq 0 car on retrouve une divergence} \nonumber
\end{eqnarray}
On obtient donc que 
\begin{center}
$L(\theta_1\mid x) \geq L(\theta_0\mid x)$
\end{center}
On construit donc de proche en proche une suite de paramètre qui rend la log-vraisemblance croissante. Celle-ci étant bornée, on converge donc vers un maximum (éventuellement local) de vraisemblance.

\paragraph*{}
On peut alors proposer l'algorithme suivant :

\begin{algorithm}
\caption{S'approcher d'un maximum local de L avec la précision $\epsilon$}
\begin{algorithmic} 
\REQUIRE $\epsilon, \theta_{init}$
\STATE $\theta_{courant} \leftarrow \theta_{init}$
\STATE $L_{courant} = L(\theta_{courant}|x)$
\STATE $L_{ancien} = -1$ (par convention)
\STATE $N_{iter} \leftarrow 0$
\WHILE{$L_{courant}-L_{ancien} > \epsilon$}
	\STATE $L_{ancien} = \theta_{courant}$
	\STATE $\theta_{courant} = {argmax}_{ \begin{array}{l} \theta \end{array}} \left( Q \left( \theta, \theta_{courant} \right) \right)$
	\STATE $N_{iter} \leftarrow N_{iter}+1$
\ENDWHILE
\RETURN $\theta$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Pour simplifier les notations, notons dans la suite de cette section $(k_i)$ la famille d'indice définie par 
\begin{center}
$\forall i \in \{1...N\}$, $k_i = {arg}_k (z_i^k \neq 0)$
\end{center}

Il reste maintenant à obtenir une expression de Q. On observe d'abord que :
\[
\begin{array}{r c l}
f(x, z, \theta) & = & \prod_{i=1}^N f(x_{i}, \theta_{k_i}) \\
 & = & \prod_{i=1}^N f(x_i | \theta_{k_i} ) f(\theta_{k_i}) \\
  & = & \prod_{i=1}^N p_k f_{k_i}(x_i, \theta_{k_i}) \\
\end{array}
\]
Soit en passant à l'espérance  :
\[
\begin{array}{r c l}
Q(\theta, \theta_0)  & = & \sum_{i=1}^N E \left[ ln( \alpha_{k_i}) \right] + \sum_{i=1}^N E \left[ ln( f_{k_i}(\alpha_{k_i})) \right] \\
& & \\
& = & \sum_{i=1}^N \sum_{k=1}^K p(k|x_i, \theta_i^0)ln(p_k) + \sum_{i=1}^N \sum_{k=1}^K p(k|x_i, \theta_i^0)ln(f_k(x_i, \theta_k))
\end{array}
\]
\subsection{Équation finale de la log-vraisemblance}

On obtient à partir de ce dernier résultat, en dérivant selon $p_k$, que quelque soit la distribution de probabilité, on a :
\[
\left.
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
 t_{i, k}^{iter+1} & = & \frac{p(x_i|k, \theta^{iter}) p(k|\theta^{iter})}{\sum_{l=1}^K p(x_i|l, \theta^{iter}) p(l|\theta^{iter})}\\
 & = & \frac{f_k(x_i, \theta_k^{iter}) p_k^{iter}}{\sum_{l=1}^K f_l(x_i, \theta_l^{iter}) p_l^{iter}}\\
 \end{array}
\right.
\]
et
\[
\left.
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
p_k^{iter+1} & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N p(k|x_i, \theta^{courant} \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
 & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N t_{i, k}^{iter+1}
\end{array}
\right.
\]

On introduit les $t_{i, k}^m$. La log vraisemblance devient alors :
\begin{equation} \label{eq:finalLogVraisemblance}
L\left( \theta | x_1,...x_n, t^m \right) = \sum_{i=1}^n \sum_{k=1}^K t_{i, k}^m  ln \left[ p_kh\left( x_i, \lambda_k, \alpha \right) \right]
\end{equation}

\section{Mélange Gaussien}


Dans cette section, nous n'utiliserons pas les notations introduites dans le cours, à savoir
les $k$-ème moyennes et log-moyenne pondérées.
Notons $x={(x_i)}_{i\in\{1..N\}}$

	\subsubsection{Étape M du modèle gaussien monovarié}

Le cas mono varié est simplement un cas extrême du mélange multivarié. Nous n'avons en effet ici plus besoin d'introduire de nouveaux paramètres puisque l'on sait d'avance que tous les points sont issus de la même classe. Annuler le gradient de la log vraisemblance nous donne directement le résultat :

\[
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
L \left( \theta | x_1...x_n \right) & = & \sum_{i=1}^n \ln{\frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}} \exp \left( -\frac{(x_i - \mu)^2}{2\sigma^2} \right)} \\
%---------------------------------------------------------------%
 & = &  - \frac{n}{2} \ln{\left( \pi \right)} - \frac{n}{2} \ln{\left( 2 \sigma^2 \right)} + \frac{1}{2 \sigma^2} \sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2
 %---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\]

Soit le gradient suivant :
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu}} & = & \sum_{i=1}^{N} \frac{(x_i-\mu)}{{\sigma}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma}} & = & \sum_{i=1}^{N} \left[\frac{{(x_i-\mu)}^2}{{\sigma}^3} - \frac{1}{\sigma}\right] \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

Et l'on obtient ensuite les estimateurs classiques en annulant le gradient :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
\hat{\mu}_k & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}x_i \\

{\hat{\sigma}_k}^2 & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} {\left( x_i-\mu_k \right) }^2
\end{array}
\right.
\]

	\subsubsection{Étape M du modèle gaussien\_$\mu_k$\_$\sigma_k$}
Commençons par le cas unidimensionnel, où chacune des lois possède ses propres paramètres $(\mu_k, \sigma_k)$.

\begin{equation}
f(x) = \sum_{k=0}^{K} p_k \left[ \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_k} \exp{\left( -\frac{(x_i-\mu_k)^2}{2{\sigma_k}^2} \right)} \right]
\end{equation}  

On développe l'expression de la log-vraisemblance : 

\[
\begin{array}{r c l}
L = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t^m_{ik} \left[ \ln{p_k} +  \left(-\frac{1}{2} \pi \ln{2} - \ln{\sigma_k} - \frac{\left(x_i - \mu_k\right)^2}{2{\sigma_k}^2}\right) \right]
\end{array}
\]

On obtient donc, en dérivant par rapport à $\mu_k$ et $\sigma_k$  :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu_k}} & = & \sum_{i=1}^{N}t_{ik}^{m}\frac{(x_i-\mu_k)}{{\sigma_k}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma_k}} & = & \sum_{i=1}^{N} t_{ik}^{m}\left[\frac{{(x_i-\mu_k)}^2}{{\sigma_k}^3} - \frac{1}{\sigma_k}\right] \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

Le maximum s'obtient ensuite facilement en annulant le gradient :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu_k}} = 0  & & \hat{\mu}_k =\left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} x_i\\
%---------------------------------------------------------------%
& \Leftrightarrow & \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma_k}} = 0  & & \hat{\sigma}_k =\left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} x_i\\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

On retrouve une nouvelle fois les expressions des estimateurs des paramètres de la loi gaussienne, mais pondérées par les probabilités conditionnelles. Sachant que la moyenne et la variance sont les mêmes sur chaque dimension, l'opération réalise une simple moyenne des estimateurs sur chacune des dimensions

	\subsubsection{Étape M du modèle gaussien\_$\mu_k^j$\_$\sigma_k^j$}

Cette fois ci, chaque composante du mélange possède ses propres lois sur chacune des dimensions. La lois du mélange devient :

\begin{equation}
f(x) = \sum_{k=0}^{K} p_k \prod_{j=1}^{d} \left[ \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_k} \exp{\left( -\frac{(x_i^j-\mu_k)^2}{2{\sigma_k}^2} \right)} \right]
\end{equation}  

On développe l'expression de la log-vraisemblance : 

\[
\begin{array}{r c l}
L = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t^m_{ik} \left[ \ln{p_k} + \sum_{j=1}^{d} \left(-1/2\ln{2*\pi} - \ln{\sigma_k^j} - \frac{\left(x_i^j - \mu_k^j\right)^2}{2{\sigma_k^j}^2}\right) \right]
\end{array}
\]

On obtient donc, en dérivant par rapport à $\mu_k^j$ et $\sigma_k^j$  :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu_k^j}} & = & \sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{d}t_{ik}^{m}\frac{(x_i^j-\mu_k^j)}{{\sigma_k^j}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma_k^j}} & = & \sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{d}t_{ik}^{m}\left[\frac{{(x_i^j-\mu_k^j)}^2}{{\sigma_k^j}^3} - \frac{1}{\sigma_k^j}\right]
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

En annulant le gradient, on se rend compte que cela revient finalement à estimer un mélange gaussien unidimensionnel sur chacune des dimensions.

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\hat{\mu}_k^j & = & \left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} x_i^j \\
%---------------------------------------------------------------%
\\
%---------------------------------------------------------------%
\left( \hat{\sigma}_k^j \right) ^2 & = & \left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}{ \left(x_i^j-\mu_k^j \right)}^2
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.{, \forall k \in \left[1, K \right] , \forall j \in \left[1, d \right]}
\]


\pagebreak

\section{Mélange bêta}

	\subsubsection{Étape M du modèle bêta uni-varié}

On est ici en présence d'un mélange unidimensionnel. Sa loi de densité s'écrit, en notant $\alpha = (\alpha_1...\alpha_K)$ et $\beta = (\beta_1...\beta_K)$ :

\begin{center}
$f(x_i, \theta) = \sum_{k=1}^K \left(\frac{(x_i)^{\alpha_k}\left(1-x_i\right)^{\beta_k-1}}{B(\alpha_k, \beta_k)} \right)$
\end{center}

puis la log-vraisemblance en utilisant l'expression (\ref{eq:finalLogVraisemblance})
\begin{eqnarray} 
% ------------------------------------------------------------------------------- %
L & = & \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} \left( t^m_{ik}.\ln \left[ p_k . \frac{x_i^{\alpha_k-1}(1-{x_i}^{\beta_k-1})}{B(\alpha_k,\beta_k)}\right] \right) \nonumber %%\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
%L & = & \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t_{i, k}^m \left( ln(p_k) + (\alpha_k-1)ln(x_i) + (\beta_k-1)ln(1-x_i)-lnB(\alpha_k, \beta_k) \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{eqnarray}
soit 
\begin{equation} \label{eq:logVraisBeta2}
L = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t_{i, k}^m \left( ln(p_k) + (\alpha_k-1)ln(x_i) + (\beta_k-1)ln(1-x_i)-lnB(\alpha_k, \beta_k) \right)
\end{equation}
\\
En dérivant suivant chacun des paramètres, on obtient pour tout k dans $\lbrace 1...K\rbrace$ :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{\partial{L}}{\partial{\alpha_k}} & = & \sum_{i=1}^nt_{i,k}^{m} \left( ln\left( x_i \right) -  \frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial{\alpha_k}} \right) \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{\partial{L}}{\partial{\beta_k}} & = & \sum_{i=1}^nt_{i,k}^{m} \left( ln\left( 1-x_i \right) -  \frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial{\beta_k}} \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

soit en cherchant à annuler le gradient :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial \alpha_k} & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( x_i \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha_k,\beta_k)} \frac{\partial{B(\alpha_k,\beta_k)}}{\partial \beta_k} & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left(1-x_i \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

Néanmoins, ce résultat est probablement difficile à exploiter numériquement. On peut toutefois travailler cette expression en utilisant un résultat sur la dérivée de la fonction bêta (\cite{BetaLoi}) :
\begin{eqnarray}
\frac{\partial{B(x,y)}}{\partial{x}} = B(x,y)(\frac{\Gamma'(x)}{\Gamma(x)}-\frac{\Gamma'(x+y)}{\gamma(x+y)} = B(x,y)(\psi(x)-\psi(x+y)) \nonumber
\end{eqnarray}
En notant $\psi$ la fonction digamma. \\

On obtient alors :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\alpha_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( x_i \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\beta_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( 1-x_i \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

On doit ensuite inverser ce système non linéaire de deux équations à deux inconnues. Sachant que la fonction digamma est continue sur $\left[ 0,1 \right]$, on utilise pour cela la méthode de Newton \cite{Dennis1996}.

%D'où la résolution du système suivant, en combinant les deux équations: 
%
%\[
%\left\{
%\begin{array}{r c l}
%% ------------------------------------------------------------------------------- %
%\left( \psi(\alpha_k) - \psi(\beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( \frac{x_i}{1-x_i} \right) \label{eqBeta_akbk_derivee1} \\
%% ------------------------------------------------------------------------------- %
%\left( \psi(\beta_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( 1-x_i \right) \label{eqBeta_akbk_derivee2}
%% ------------------------------------------------------------------------------- %
%\end{array}
%\right.
%\]
%
%Pour cela on propose l'algorithme ci-dessous. Pour des soucis de clareté, notons $w$ la fonction définie par 
%
%\begin{eqnarray}
%% ------------------------------------------------------------------------------- %
%w(\alpha_k, \beta_k) & = & \left( \psi(\beta_k) - \psi(\alpha_k + \beta_k) \right) - \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( 1-x_i \right) \nonumber
%% ------------------------------------------------------------------------------- %
%\end{eqnarray}

%\begin{algorithm}
%\caption{calculer $\alpha_k et \beta_k$ avec la précision $\epsilon$}
%\begin{algorithmic} 
%\REQUIRE $\epsilon, x$
%%\ENSURE $\psi(\alpha_k)- \psi}(\hat{\alpha_k) < \epsilon$
%\STATE $ordre \leftarrow 1$
%\STATE $\beta_k \leftarrow \beta^0$
%\WHILE{$h(\alpha_k^{ordre}, \beta_k^{ordre}) > \epsilon $}
%%\STATE $k \leftarrow k+1$
%\STATE inverser $\psi(\alpha_k)$ avec la précision $\epsilon$ dans \ref{eqBeta_akbk_derivee1} et mettre à jour $\alpha_k^{ordre}$
%\STATE inverser $\psi(\beta_k)$ avec la précision $\epsilon$ dans \ref{eqBeta_akbk_derivee2} et mettre à jour $\beta_k^{ordre}$
%\ENDWHILE
%\RETURN $\alpha_k^{ordre}, \beta_k^{ordre}$
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%
%\textbf{Remarque} : La fonction $\psi$ est pour l'instant inversée par dichotomie.

	\subsubsection{Étape M du modèle bêta\_ajk\_bjk}

Dans cette, il suffit de généraliser le résultat précédent à la dimension d. On obtient finalement les équations suivantes :

\begin{equation}
L = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} \left( t^m_{ik}.\ln \left[ p_k . \prod_{j=1}^{d}\frac{x_i^{\alpha_k^j-1}(1-{x_i^j}^{\beta_k^j-1})}{B(\alpha_k^j,\beta_k^j)}\right] \right)
\end{equation}

\begin{equation}
L = \sum_{i=1}^{n} \sum_{k=1}^{K} t^m_{ik}.[\ln{p_k}+\sum_{j=1}^{d}+(\alpha_k^j-1)\ln{(x_i^j)} + (\beta_k^j-1)\ln{1-x_i^j}-ln{(B(\alpha_k^j,\beta_k^j)}]
\end{equation}

Le même raisonnement donne donc :

\[
\left \{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\alpha_k^j) - \psi(\alpha_k^j + \beta_k^j) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( x_i^j \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\beta_k^j) - \psi(\alpha_k^j + \beta_k^j) \right) & = & \frac{1}{\sum_{i=1}^n t_{i, k}^m} . \sum_{i=1}^n t_{i,k}^{m} ln \left( 1-x_i^j \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.{, \forall k \in \left[1, K \right] , \forall j \in \left[1, d \right]}
\]



\pagebreak

\section{Mélange gamma}

La fonction densité d'une loi gamma de paramètre $\alpha$ et $\beta$ par 
\begin{center}
$g \left( x, \alpha, \beta \right) = \frac{x^{\alpha-1} e^{-\frac{x}{\beta}}}{\Gamma(\alpha) \left( \beta \right)^{\alpha}}$
\end{center}

On définit donc 

\subsection{Étape M du modèle mono-varié}

\subsection{Étape M du modèle gamma\_ajk\_bjk}

\pagebreak

\section{Résultats numériques}

\subsection{Mélange gaussien}

\paragraph*{}
On se propose d'abord d'essayer l'algorithme sur des lois relativement simples. Tout d'abord, commençons avec un mélange en deux dimensions, afin de simplifier la visualisation, et 3 composantes bien séparées et 500 points. Les résultats sont visibles sur la figure~(\ref{fig_gaussMix1}) page~\pageref{fig_gaussMix1}. Ceci nous permet dans un premier temps de s'assurer du bon fonctionnement de l'algorithme, et de la raisonnabilité du temps de calcul.
\begin{figure}
	\center
	\includegraphics{img/2DSimple.png}
	\caption{\label{fig_gaussMix1} Résultat de la classification}
	\label{Référence}
\end{figure}


\paragraph*{}
La seconde problématique abordée dans cette section réside dans la visualisation des résultats au delà de la dimension 3. On adopte alors le point de vue de [??], qui consiste à représenter une matrice carré de la taille de la dimension du problème, avec :
\begin{itemize}
	\item sur la diagonale les densités à postériori et estimées sur une seule dimension
	\item sur les autres cases une visualisation à deux dimensions
\end{itemize}
Un exemple est visible figure~\ref{fig_gaussMix2} page~\pageref{fig_gaussMix2}. \\

\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=0.5]{img/Gmix3D.png}
	\caption{\label{fig_gaussMix2} Représentation des résultats en 3 dimensions}
	\label{Référence}
\end{figure}

Néanmoins, cette représentation ne permet pas de totalement caractériser les résultats pour des mélanges de Gaussiennes à matrice de covariances non diagonales. Toutefois, nous ne les aborderons pas dans ce mémoire. 

\paragraph*{}
Enfin, essayons de l'appliquer aux données Iris. En attendant la matrice de plot, la matrice de confusion après classification est disponible figure~\ref{fig_gaussMix3} page~\pageref{fig_gaussMix3}.
\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=1.5]{img/confusMatGIris.png}
	\caption{\label{fig_gaussMix3} Représentation des résultats en 3 dimensions}
	\label{Référence}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Mélange beta}

\paragraph*{}
On adopte le même schéma d'étude : d'abord sur des données simples en trois dimensions figure~\ref{fig_betaMix1} page~\pageref{fig_betaMix1}, puis sur un jeu de données.

\begin{figure}
	\center
	\includegraphics[scale=0.5]{img/bMix3D.png}
	\caption{\label{fig_betaMix1} Représentation des résultats en 3 dimensions pour une loi Beta}
	\label{Référence}
\end{figure}

\pagebreak

\section{La méthode de Brent}

d'après d'après Brent, R. P. (1973), "Chapter 4", Algorithms for Minimization without Derivatives.
\paragraph*{}
La méthode de Brent est un algorithme de recherche des zéros d'une fonctions.  Elle est issue de l'algorithme de Théoduros Dekker (1969), auquel Richard Brent a apporté une légère modification en 1973.

\paragraph*{}
Dans cette section, on cherchera à résoudre l'équation suivante, avec la précision $\epsilon$
\begin{eqnarray}
f(x) = 0 \nonumber
\end{eqnarray}
où $f$ est supposée être continue sur $\left[ a,b \right]$ tel que $f(a) f(b) <0$. Par hypothèse de continuité, on sait d'après le théorème des valeurs intermédiaires que la solution de cette équation existe.Si de plus $f$ est monotone sur cet intervalle, alors cette solution est unique. On fera cette hypothèse simplificatrice dans ce paragraphe.

\subsection{La méthode de Dekker}

\paragraph*{}
L'idée de l'algorithme est d'utiliser successivement les méthodes de la sécante et de dichotomie, suivant leur efficacité.

\paragraph*{}
A chaque itération, on dispose de trois points :
\begin{itemize}
	\item $b_n$ la solution courante
	\item $a_n$ le point tel que $f(a_n) f(b_n) <0$ et $|f(b_n)| < |f(a_n)|$
	\item $b_{n-1}$ la solution de l'itération précédente. Par convention $b_{-1} = a_{0}$ même si la deuxième condition n'est pas vérifiée.
\end{itemize}

\paragraph*{}
On calcule ensuite les deux candidats à la solution de l'itération suivante : \\

\begin{minipage}[c]{0.50\linewidth}
\begin{center}
$s = b_n - \frac{b_n-b_{n-1}}{f(b_n)-f(b_{n-1})} f(b_n)$ \\ \textbf{} \\
par la méthode de la sécante
\end{center}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}[c]{0.50\linewidth}
\begin{center}
$\frac{a_n + b_n}{2}$ \\ \textbf{} \\
par dichotomie
\end{center}
\end{minipage}

\paragraph*{}
Si le résultat de la méthode de la sécante, $s$, tombe entre $b_n$ et $m$, alors il devient la nouvelle solution courante. Dans le cas contraire, on choisit le point issus de la dichotomie.

\paragraph*{}
Pour la mise à jour du nouveau contrepoint, on procède de la manière suivante :
\begin{itemize}
	\item Si $f(b_{n+1})$ et $f(a_n)$ sont de signe opposé, alors $a_{n+1} = a_n$
	\item Sinon $a_{n+1} = b_n$ 
\end{itemize}

\paragraph*{}
Ensuite, si $|f(a_{n+1})| < |f(b_{n+1})|$, alors $a_{n+1}$ est une meilleure approximation de la solution que $b_{n+1}$.On échange donc leur valeur.

\paragraph*{}
On répète enfin cette opération jusqu'à la précision souhaitée. On est assurée de la convergence puisque la suite des $b_n$ est encadrée par une suite construite à partir des résultats de la méthode de dichotomie, qui elle est convergente.

\subsection{Les modifications de Brent}

Il peut arriver que la méthode de Dekker converge particulièrement lentement, et en particulier nécessiter plus d'itération que la méthode de dichotomie. Brent propose alors une seconde condition à vérifier pour pour choisir $s$ lors de la nouvelle itération :
\begin{itemize}
	\item Si l'étape précédente utilisait la dichotomie alors on doit avoir $|s-b_n| < \frac{1}{2} |b_n-b_{n-1}|$
	\item Si l'étape précédente utilisait la méthode de la sécante, alors on doit avoir $|s-b_n| < \frac{1}{2} |b_{n-1}-b_{n-2}|$
\end{itemize}

\paragraph*{}
On doit alors retenir le résultats des trois itérations précédentes, mais on voit ainsi dans la deuxième proposition que la méthode de la sécante n'est plus retenue lorsqu'elle ne revient qu'à un rallongement de la dichotomie.\\
Brent a prouvé que dans ce cas, on converge au plus en $N^2$ itérations, où $N$ est le nombre d'itération nécessaire à la dichotomie.

\paragraph*{}
Prent propose également d'utiliser l'interpolation quadratique inverse plutôt que l'interpolation linéaire dans la méthode de la sécante si $f(a_n), f(b_n), f(b_{n-1)}$ sont distincts.

\paragraph*{}
Pour rappel, l'interpolation quadratique inverse consiste à approcher non plus la fonction par sa tangente, mais par une fonction quadratique par l'interpolation lagrangienne. Elle nécessite donc trois points distincts, et est définie ici par :
\begin{eqnarray}
b_{n+1} = \frac{f(a_{n})f(b_n)}{(f(b_{n-1})-f(a_{n}))(f(b_{n-1}-f(b_n))} b_{n-1} + \frac{f(b_{n-1})f(b_n)}{(f(a_{n})-f(b_{n-1}))(f(a_{n})-f(b_n))} a_{n} \nonumber
\end{eqnarray}

\paragraph*{}
De plus, dans le cas où l'interpolation quadratique inverse a été retenue à l'itération précédente, l'expression de $b_n$ est différente de celle issue de la l'interpolation linéaire. L'expression de la nouvelle condition change elle aussi :

\begin{itemize}
	\item Si l'étape précédente utilisait la dichotomie alors on doit avoir $|s-b_n| < \frac{1}{2} |b_n-b_{n-1}|$
	\item Si l'étape précédente utilisait la méthode de la sécante, alors on doit avoir $|s-b_n| < \frac{1}{4} |3a_{n}-b_{n}|$
\end{itemize}

\paragraph*{}
En effet, Il suffit de traduire le fait que

\subsection{Résolution d'un système d'équation}
On va maintenant chercher à résoudre le système non linéaire suivant :
\[
\left \{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
f_1(x,y) = 0 \\
f_2(x, y) = 0
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.{, \forall k \in \left[1, K \right] , \forall j \in \left[1, d \right]}
\]

L'algorithme proposé ici n'est pas propre à la méthode de Brent. Il consiste à maximiser le système successivement suivant chacune des variables :

\begin{algorithm}
\caption{calculer $x$ et $y$ avec la précision $\epsilon$}
\begin{algorithmic} 
\REQUIRE $\epsilon, x, y$
%\ENSURE $\psi(\alpha_k)- \psi}(\hat{\alpha_k) < \epsilon$
\STATE $x \leftarrow x_0$
\STATE $y \leftarrow y_0$
\WHILE{$|f_1(x, y)| > \epsilon$ and $|f_2(x, y)| > \epsilon$}
\STATE fixer $y$ et résoudre la première équation avec la méthode de Brent
\STATE fixer $x$ et résoudre la seconde équation avec la méthode de Brent
\ENDWHILE
\RETURN $x, y$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Implémentation numérique}

Plusieurs implémentation de la méthode de Brent existent déjà. Nous avons avons utilisé dans ce mémoire :
\begin{itemize}
	\item La fonction $fsolve$ de la toolBox optimisation de Matlab,
	\item La fonction $optimize$ sur R
	\item La fonction $?$ de la bibliothèque stk++.
\end{itemize}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{../memoirebib}

\end{document}